Lopatkiáda

Jediné, co jsem dlouho věděl o spolubydlícím, který spával na palandě nade mnou, bylo, že je vášnivý kuřák. Kouříval silné cigarety, které nesměly mít filtr, a kdokoli se zeptal proč, zařval na celé kolo, že nesnáší cezený prožitky. Když nesehnal svoje cigarety, žmoulal chvíli filtr mezi prsty, dokud se trochu nepovysunul a nešel vytáhnout zuby. Filtry plival do popelníků, takže člověk při pohledu na takhle zaplněný popelník v nějaké hospodě věděl, že soused nebude daleko. Filtrů se zbavoval netrpělivě, skoro horečnatě, a po prvním silném vtažení kouře většinou vypouštěl i neuvěřitelně silný výkřik „Bláááhóóó!!!“, který mu vynesl přezdívku.

Připomínal elektrické vedení nejen výškou, ale i tím, že nedokázal chvíli zůstat v klidu. Jeho tělem stále procházely záškuby, jako kdyby dostával rány proudem, a při hovoru neuvěřitelně vytahoval obočí a koulel velikýma očima. Jeho obličej přitahoval už tím, jak na něm bylo stále všechno v pohybu, a když se po letech jedna půlka přestala hýbat, dlouho jsem si nemohl zvyknout.

V době, kdy jsme do Ústí přišli my, už stála na Klíši nová kolej, ale přetékala ve švech, a tak se na Brněnskou umisťovali studenti prvního ročníku. Kdo to dotáhl do druhého, měl nárok na kolej novou, ale ta stará měla jednu velikou výhodu. Kvůli pár desítkám studentů se tam nevyplatilo držet vrátného a každý obyvatel měl od ní vlastní klíč. Z toho důvodu žádaly o ubytování na Brněnské živly, které se často vracívaly domů po desáté hodině. Tou dobou se na nové koleji uzavírala železná mříž a vrátní odcházeli spát na svůj gaučík.

Také tam nebyly uklízečky a každý jsme měli vlastní smetáček a lopatku. Plechovou. Modrou. Bláha se jednoho večera vsadil, že na ní sjede schody. Nepodařilo se mu to, ale protože se sázel k smrti rád, s prohrou se nesmířil. Dlouho nosil lopatku s sebou i na přednášky a hledal terén, na kterém by si zlepšil reputaci.

Když napadl sníh, našel místo pro odvetu na úzké asfaltce vedoucí nahoru na Mariánskou skálu. Lákal k báječné jízdě i ostatní šťastné majitele lopatek z koleje. Jenže taková jízda měla svá nebezpečí. Někde mohl být pod sněhem kámen, jinde za rohem čerstvě nasypaná škvára nebo sůl, měnící sněžnou dráhu v drhnoucí asfalt. To všechno vyráželo jezdci krátkou rukojeť z ruky, takže pak cítil strukturu terénu na vlastní kůži. Na kdejaké terénní nerovnosti stroj vrhal jezdce naprosto neočekávaným směrem a katapultoval do nepředvídatelných míst.

Nakonec všichni posílali Bláhu do háje a chodili raději do hospody. Všichni, kdo měli pud sebezáchovy, kromě mne, který nechtěl jen tak zahodit příležitost vidět Bláhu, jak se řítí kolem šílenou rychlostí přímo do hustého křoví, a místo aby brzdil, chechtá se a křičí na celé kolo, že to bude bezva perda a že mu ještě ke všemu hoří celá „prdéééél!“ Nekecal. Někdy lopatku hodil na sníh, vášnivě šlukoval a uhranutě se díval, jak pod ní vytává ve sněhu čtvereček.

Pokoj zahulený na hranici viditelnosti není právě to, co by vyhledával člověk, který se rozhodne projít světem jako tramp, ale jinak mne to k jeho sršatým výbojům nepřekonatelně přitahovalo. Ožíval jsem v tom jeho elektrickém obvodu a někdy jsem se tak rozparádil, že jsem řvával na celé kolo stejně jako on při sešupech z Mariánské skály: „Jedéém!! Do roztrhání těláá!! Do roztrhání těláá!!! Jedéém!!“ A hmatatelně jsem cítil, jak jsem šťastný.

Kotva

Jeli jsme po břehu Labe a v jednom okamžiku musel řidič zastavit a přesvědčit se, že jsme stále ještě na silnici. Najednou se mlha jako mávnutím proutku rozestoupila a my vjížděli do přístavní čtvrti Vaňov. Bláha mne vystrkal hned na první zastávce, která se jmenovala U Kotvy.

Byla pojmenovaná stejně jako restaurace. Na Vaňově byl totiž přístav pro tlačné čluny, které vozily dnem i nocí uhlí do stovku kilometrů vzdálené elektrárny Chvaletice. Posádky pracovaly v turnusech a během nich dodržovaly bezpečnostní přestávky, pro které byla zřízena ubytovna v prvním patře nad restaurací.

Restaurace sama snadno naplňovala mé představy o pojmu „námořnická krčma“. Ale co víc: za výčepem byl ve zdi nízko nad zemí asi metrový otvor, jímž se dalo po schůdcích seškobrtat pod zem. Neveliké místnosti se říkalo „žumpa“, protože jednou prosakující stěnou sousedila se záchodky. Pod stropem na drátu svítila žárovka na tři umakartové stoly a pár polámaných židlí. Sem se nikdy neodvážil ani policajt, ani hostinský, a pokud se tam poprali opilí lodníci, hostinský jenom přihlížel, jestli se neřežou do krve. V takových případech se rváči ochlazovali hadicí z hydrantu a voda se pak odsávala čerpadlem z nějakého tlačného člunu.

Pokud si někdo zdola chtěl objednat pivo, zazvonil na lodní zvonec, který visel na traverze vedle schodů, a na počtu úderů záviselo, kolik bude mít hostinský v ruce piv, až do díry natáhne mlčky ruku.

Bláha mne postrkoval ze zastávky rovnou ke Kotvě a nezastavily ho ani dveře s velkým nápisem Dnes zavřeno. K mému údivu nás nevítaly pobryndané stoly obležené „námořníky“, ale čistě prostřené ubrusy a na nich vázičky s květinami. Nad nimi sedělo pár studentů v černých oblecích, s hlavami skloněnými nad knihami. Vypadalo to tam skoro jako na chodbách fakulty ve zkouškovém období.

Najednou někomu ujely nervy a zaúpěl: „Kolik vystřídal ve druhým díle Old Shatterhand koní?!“ Spadla mi čelist. Bláha mne dotáhl na strašlivě utajovanou a pekelně těžkou zkoušku na doktora vinnetouologie. „Dva,“ zasykl od boku hned u dveří, „a toho druhýho mu dokonce dal Vinnetou.“ Vyvalil jsem na něj oči. Tohle jsem teda nečekal.

Než jsem se vzpamatoval, někdo vykřikl „už jedou“ a všichni se vrhli k oknům. Před hospodou zastavila černá volha. Z taxíku vystoupili tři studenti v perfektních oblecích a s kufříky v rukou. Jeden z nich byl Dědek, se kterým jsme se několikrát potkali na lopatkách. Vzápětí trojlístek prošel kolem nás a pokusil se co nejelegantněji prolézt úzkou dírou za výčepem.

Sotva v ní zmizeli, přistoupil hospodský ke dveřím a zamkl je na dva západy, přešel zpátky k výčepu a do Žumpy podal tři plné půllitry. „Jak je stará Harryho pistole?!“ křičela jedna hysterická adeptka, „minule se prej ptali, jak stará je ta jeho pistole!“ „Já sem tak nervózní, že si ani neuvědomuju, že tam je nějakej Harry,“ odsekl jí někdo. I Bláha zkrotl. Zasmušile se díval směrem k díře za výčepem a vybaloval si z tašky pečlivě srolovaný oblek.

Ocitl jsem se na místě zkoušky, o které studenti vášnivě debatovali na chodbách fakulty i v hospodách už několik měsíců. První zprávy o zkoušce i o titulu ViDr. se objevily zanedlouho poté, co uzákonili nový akademický titul PaedDr., doktor pedagogických věd. Zvláštní měrou se o to zasloužil docent Krátký. Byl proděkanem pro mimostudijní činnost a využíval toho místa, aby se co nejvíce zviditelnil. Snaživec, který vystudoval před časem na naší fakultě tělocvik a občanskou nauku, si pomáhal politickou aktivitou. Zaštiťován katedrou marxismu-leninismu se poznenáhlu obklopil klakou podobných snaživců a jejich vliv začal být na fakultě brzy znát. Když nám jistá přednášející vysvětlovala jeden ze základních kamenů marxismu, totiž že dělníci jsou hybnou silou vědecko-technického pokroku, slovy „no protože přece pracují na stále novějších strojích“, Bláha už se neudržel a začal šíleně hýkat a křičet: „Íá, íá, íá, že mě to, osla, hned nenapadlo, íá, íá, to jsem teda nečekal, to mi úplně povyráželo všechny jističe!“

No a když proděkan nechal všechny shromáždit v aule a s hrdostí oznamoval, že jeho časté cesty na ministerstvo přinesly ovoce v podobě nového titulu, ještě ten večer začali studenti v hospodách poblíž kolejí soutěžit o nejpůsobivější zkomoleninu jím vymodleného titulu. Všechny trumfla tahle vinnetouologická party, jejíž popularitu ještě zvyšoval Krátký tím, že zuřil, vyvěšoval oběžníky, svolával porady a vysílal špehy.

Lodní zvonec jednou krátce cinknul. Studenti ztuhli a dívali se po sobě. Pak se konečně první odvážlivec začal sunout do Žumpy. Chvíli bylo ticho, že by bylo slyšet špendlík, a do toho zněl tlumený, velmi slavnostní hlas: „Jste si vědom společenských a morálních závazků, které obnáší získání tak vzácného titulu?“

„Je to samozřejmé, protože tento nejméně směšný titul ze dvou, které v poslední době dala světu naše škola, může nosit jenom člověk s vysokou odborností,“ doplnil ho druhý, stejně slavnostní hlas Dědkův.

Zkouška musela být prekérně těžká, protože první student se vrátil úplně vyčerpaný a už v otvoru kroutil smutně hlavou, že naprosto neuspěl. A stejně tak druhý a třetí a nakonec i ta hysterická adeptka. Jediný Bláha nezakroutil hlavou, ale zaryčel „Blahóóó, blahóóó…“ ze všech sil, co mu ještě zbyly.

Pak přijelo znovu černé taxi, zmožená komise se vysoukala ven, ve dveřích se otočila, neznatelně nám pokynula a zmizela. Studenti se zvedli a začali skládat ubrusy. Pak hostinský písknul do chodby na prsty a dolů se začali trousit lodníci, ale nikdo ze studentů ještě neodcházel. Všichni si chtěli co nejvíc prodloužit ten výjimečný večer, a tak jsme dlouho seděli a vyprávěli o zkouškách, zápočtech, o holkách a o Krátkém a kapitáni a strojníci tlačných člunů zase o tom, co zažili na vodě.

Dodnes si pamatuju kapitána, kterému říkali Pilot. Jednou nad střekovským zdymadlem tříštil na kusy led, aby se nemusel trhat dynamitem. To ovšem obnášelo rozjet se proti kře, rozbít ji, ale na poslední chvíli dát zpětný chod, aby remorkér nenarazil do zdymadla. Jednou se Pilot, ačkoli byl nejzkušenější kapitán, přepočítal. Kra byla tenčí, než čekal, a on tou krou projel jako máslem. Na zpětný chod nestačil ani pomyslet a už letěl přes zdymadlo dolů do hlubiny, zapíchl se přídí do vírů a zmizel pod vodou.

Loď naštěstí hned vyplavala. Pilot, který se jako v mrákotách stále křečovitě držel kormidla, dojel k dolní propusti a zahoukat. Ze střechy kabiny mu přitom přes skla ještě stále stékala voda. Dlouho nikdo nešel, všichni mysleli, že se přeslechli, protože dole tou dobou přece žádná loď neměla být.

Tenhle Pilot si náramně padl do oka s Bláhou. Pili a uzavírali spolu sázky až do rána, kdy jsem už dávno spal na chodbě ubytovny, přikrytý dvěma zakouřenými záclonami.

Usínal jsem se šťastným úsměvem na rtech. Stejně jako většina mých vrstevníků jsem i já věřil, že člověk je v životě tím šťastnější, čím méně věcí ho omezuje, čím méně věcí musí. Až později mi došlo, jak je to pošetilé.

Tenkrát mi ale bylo všechno jasné: docent Krátký nás omezoval, a pořádně. Nebylo těžké přijít na to, co dál. Musím se stát doktorem vinnetouologie. Té noci se mi určitě zdály samé krásné sny, protože jsem věřil, že dělám další krok směrem, kde leží můj vysněný svět.

Labuť

Dědek nakonec neměl sílu Bláhu vyhodit a kolo si s Monikou nechali. Udělalo mi to obrovskou radost. Věděl jsem, jakou práci dá Monice prát pořád dokola Dědkovy aristokratické košile, ale fandil jsem Bláhovi, protože jsem s ním zažil něco, co mě k tomu nutilo. Stalo se to na začátku zimy u železničního mostu, přes který se chodí z města na střekovskou stranu, kde jsme v lázních kousek nad Setuzou mívali plavání.

Jednou jsme se s Bláhou dívali na řeku směrem ke zdymadlu. Hladinu pomalu potahoval led. V místech, kde voda proudila pomaleji, už byl pořádně tlustý. Bláha mohutně šlukoval, aby se zahřál, a nahlas přemýšlel, kdo bude letos nad zdymadlem prorážet led, když je teď Pilot čerstvě v důchodu.

Najednou se vedle nás postavil starší pán a začal dolů házet plechovky. Dopadaly kolem labutě pod námi, řinčelo to, ale labuť se ani nehnula. Plechovky došly a pán zabrumlal, že musela přes noc zamrznout do ledu. Zamířili jsme ke skupince lidí, která bezmocně postávala na břehu. Bláha si sundal bundu, zapálil si novou cigaretu a opatrně vyrazil. Led zapraštěl, ale udržel ho. Jenže jak Bláha postupoval, led praskal čím dál víc. Bublinky se pod ledem rozbíhaly na všechny strany. Pár lidí na něj z mostu pokřikovalo, že se zbláznil, ale Bláha pomalu posouval podrážky směrem k labuti a vypouštěl soustředěně kouř.

Volal jsem na něj, ale byl to velký paličák. Zastavil sice a já doufal, že si to rozmyslel, ale jen si zapaloval novou cigaretu. Bublinky pod ním začaly tak vyvádět a led tak praskat, že jsem raději zavřel oči, a otevřel je až údivem, když jsem kolem sebe uslyšel smích.

Když se totiž Bláha sklonil nad labutí, zvedla se a s hýkáním odlezla po ledu pryč. V tom smíchu nebyla jen úleva, ale ještě něco, co se do něj dostává, když si někdo jiný troufne, na co jsme si netroufli my sami. A také všichni kvapně odešli, aby to měli odbyto. Bláha stál skoro na druhé straně řeky, od jednoho břehu ho dělil prudký proud a od našeho led, který praskal a vystřeloval bublinky na všechny strany.

Musel se cítit hrozně ponížený, protože ho úplně opustila odvaha. Nazpátek nešel krok sun krok o závod s bublinkami, ale lehl si na led a plazil se ledovou břečkou. Vydrápal se na břeh a nezastavil, minul mne a utíkal pryč. Hnal jsem se za ním a dohonil ho v hospodě U Karla Čtvrtého. U výčepu do sebe lil vodku z dvoudecové skleničky a brečel.

Najednou mi došlo, že jako se já pořád snažím najít v Ústí ten svůj vysněný svět, stejně se snaží i Bláha. Zarputile se snaží přijít na to, jak žít a neprohrát, nepromarnit šanci. Už jsme byli dospělí, už jsme sami rozhodovali o svých krocích, ale dost často jsme v duchu křičeli z té zodpovědnosti hrůzou. Museli jsme si přiznat, že nevíme, že jenom tápeme hned sem a hned zase tam. Nikdy jsem nikomu o Plzni nevyprávěl, až Bláhovi nad dlouhou řadou jeho milovaných fernetů a popelníkem plným vykroucených filtrů. Ta vzájemnost, ty věty úzkosti v nás probudily alespoň na chvíli obrovskou odvahu žít. Opili jsme se a Bláha tančil a už zase měl sílu křičet, že život je nejkrásnější, když se všechno chvěje jako pod vysokým napětím, když tančíš mezi spadnutými dráty vteřinu před tím, než se rozhodne, jestli se rozzáříš, nebo shoříš, vteřinu před tím, než ti nápor povyráží všechny jističe.

Mlýn

Když jsem se plný naděje přistěhoval do Ústí na kolej, rozmisťovaly se po Evropě rakety. V Německu je rozváželi Američani a neobešlo se to bez velikých protestů. A u nás zase Rusové. Aby se to bez protestů obešlo, komunistické buňky ve fabrikách a na školách organizovaly petice a podpisové archy a večer ve zprávách pak hlásili, že už osmdesát procent obyvatelstva doručilo vládě svou podporu.

A docent Krátký viděl další příležitost, jak se před těmi nahoře osvědčit. Zrušil na jeden den výuku a svolal všechny studenty i profesory do veliké auly. Sám stál u dveří a každému, kdo vcházel dovnitř, podal pero k podpisu do prezenční listiny s poznámkou, že neomluvená nepřítomnost bude trestána. Potom tlustou knihu sklapl a přešel k řečnickému pultu, aby nám vysvětlil všechny výhody raket kolem nás. Na závěr vyjádřil radost, že si rozumíme, takže považuje prezenční listinu za naši společnou petici vládě, aby ruské rakety nechala nainstalovat.

Seděli jsme jako zařezaní a nikdo, vůbec nikdo se neodvážil nic říct. A mně najednou bylo do breku. Jak takoví zbabělci jako my můžou předělat na krásný tenhle svět, takoví srabi, co dovedou akorát krást z kornoutů hřebíky. Ani Bláha nás nedokázal rozveselit, protože ani on se nepřihlásil. A najednou mi přišla směšná i ta hra na paeddry a na vinnetouology. Začal jsem z Ústí utíkat. Přestal jsem ho vidět zamilovanýma očima jako nějakou holku, kterou jsem si musel zasloužit, a viděl jsem všechnu jeho špínu a zápach a ubohost.

Nejraději jsem jezdíval za Hřensko, do soutěsek řeky Kamenice, do jednoho místa v zátočině, kde byl pobořený starý mlýn. Byl zčásti vytesaný ve skále nad řekou a bývalo tam zima a vlhko skoro celý rok, takže jsem se nakonec přestěhoval do dřevěné boudy na Loupežnické skále za Jetřichovicemi. Lezlo se tam snad celou věčnost po žebřících přikovaných ke skále a nahoře bylo jen málo místa a celou noc škvírami mezi prkny fičel vítr. Jenže člověk otevřel dveře a z malé plošiny před sebou mohl dosáhnout na hvězdy nebo se dotknout mraků a ráno ho stejnými škvírami lechtal do tváře paprsek slunce.

To se jen těžko dostávalo dolů do soutěsek. Často se ještě koncem jara na některých místech držel sníh a led. Jednou mi něco káplo na nos, a když jsem se podíval nahoru, zjistil jsem, že seshora, kde už sníh rychle tál, stékají po skále stružky vody. Dolů ale nedotekly. V chladu soutěsky pomalu tuhly a nakonec se proměnily v led na úpatí skály, která se leskla, až připomínala skleněnou horu. Přitiskl jsem obličej k ledu a doufal, že tím ledem prostoupím, nebo si mne alespoň nějaká víla na druhé straně všimne a otře mi čelo kouzelným šátkem, který zahání starosti. Začal mne studit nos a rty, všechno mě záblo, ale vydržel jsem to a nakonec byl do ledu vytátý celý můj obličej. Dlouho jsem se díval, jak do prohlubně vtékají další mrznoucí kapky a obrys se pomalu ztrácí, až se rozplynul docela. Teprve potom jsem se vytrhl ze snění. Byl tak akorát čas stihnout poslední vlak.

Sedl jsem si na zem na malém nádraží uprostřed lesa, čekal, až přijede vlak, a moje myšlenky se vracely ke skleněné hoře. Náhle ve mně hrklo, když z toho liduprázdného lesa vyšlo děvče v květovaných šatech. Mám ji snad považovat za bytost, kterou mi posílá do cesty ledová víla?

Jak se vyhnout kopcům

Neodvážil jsem se tenkrát tu neznámou oslovit. Ale přestat na ni myslet jsem také nedokázal. A vyčítal jsem si tu svoji neschopnost. Strašně jsem si ji vyčítal a vracel se na to nádraží a doufal, že se ještě někdy objeví a já budu statečnější.

Začal jsem si připadat ve skalách sám a brával s sebou alespoň Bláhu. Soutěskami se valila oblaka dýmu, mezi škvírami v prknech boudy na Loupežnické skále se protahoval kouř a jednou mezi šluky Bláha rozhodl, že taková krajina je jako stvořená k romantickému výletu na dvojkole.

Dědek oponoval, že krajina kolem Hřenska je trochu kopcovitá na ten krám, že to ví moc dobře, protože se na něm zkusili s Monikou několikrát projet a jejich společná síla jen taktak udržovala zarezlý stroj v chodu. Ale Bláha se jen usmál: do Děčína se přece pojede vlakem, do Hřenska je krásná rovinka a zbytek trasy se všem kopcům vyhneme.

Zpočátku to tak vypadalo, ještě kousek před Hřenskem, když Monika s Dědkem romanticky supěli na darovaném dvojkole a Bláha kolem nich kroužil na fešáckém stroji vypůjčeném od Dědka a ještě jim stíhal vypouštět do cesty oblaka dýmu nebo řvát svoje pověstné: „Jedém! Honém! Do roztrhání tělááá!!! Jedééém!!!“

Ale když oba s dvojkolem na zádech scházeli dlouhatánské kamenné schody k jetřichovickému mlýnu, jejich obličeje se pomalu křivily, protože málokdy se podařilo sejít o stupeň současně. Už v půlce schodů měli oba na těle pár modřin a náladu pod psa a v takových chvílích lidé často hledají příčinu svého neštěstí. Ta stojí opodál s odlehčeným kolem elegantně přes rameno a mezi šluky se jim nepokrytě řehtá.

Pod schody má Dědek s Monikou několik minut na odpočinek a také na rozmyšlenou. Chtějí celou proceduru prodělat ještě jednou a vytáhnout kolo po schodech zpátky nahoru, anebo s ním raději přejdou po oslizlé kládě nad hučícím jezem? Jinou variantu trasa prostě nenabízí.

Bláha asi svou chybu uznává, protože Dědkovi navrhuje, že s ním ten stroj přes řeku přenese. To Moniku uklidní, ale jen do chvíle, než se zjistí, že Dědek trpí paranoidní závratí.

Po dlouhých mukách je pro Dědka vlastně vysvobozením, když spadne i s Bláhou do hučící vody. Zatímco lezou ven, začne si Monika zpívat, poskakuje sem a tam, a když má jistotu, že se ten starý krám už nevynoří, vyklubou se z toho opravdické taneční kroky. A sotva se její šokovaný intelektuál vydrápe z nepřátelského živlu, vrhá se mu radostně kolem krku s takovou vervou a štěstím, že Dědka přejde zlost.

Jenže Bláha ani nestihne dokouřit první cigaretu a Monika ani nestihne pustit Dědkův krk, když se z vody vyvalí pár velkých bublin a hned za nimi darovaný stroj. Monika křičí, že dárce utopí, a tlačí udiveného Bláhu zpátky do proudu. Bláha je silnější a v řece se máchá Monika a vzápětí i já: mám křeče od smíchu a vůbec se nemůžu rozzuřenému Milanovi bránit.

Zanedlouho už svorně ležíme na kamenech vyhřátých sluncem, nad námi na větvích plápolají svršky a jenom od pupíku dolů nás kryjí velké lopuchové listy.

Dodnes si pamatuji každý detail výletu, který se vyhýbal všem kopcům. Přehrávám si ho jako film pokaždé, když mi je z něčeho úzko. Třeba z toho, že nemám čas na rozmyšlenou a musím rovnou skočit na tenký led. Čím jsem starší, tím více hledám odvahu, protože už jsem viděl hodně lidí, kteří se tváří v tvář něčemu hroznému zastavili a bublinky pod jejich nohama začaly zděšeně utíkat na všechny strany.

Právě v takových chvílích si pouštím na zavřená víčka obrázky s lopuchy a někdy pak jako kouzlem cítím zase to klidné štěstí, které je v těch spáčích asi navěky uložené.

Zoja

Z pedagogů se mne zastala jedině Zoja. To byla vedoucí našeho kruhu, něco jako třídní učitel. Mezi čtyřma očima mi řekla, že je Krátký naprostý idiot. Potěšilo mne to, ačkoli přesně tohle říkala Zoja o každém. Když se s námi na začátku prvního semestru poprvé setkala, rozhlédla se po učebně a komentovala poměr mezi chlapci a dívkami takhle: „Zase samý slepice.“ Chmurně se rozhlédla po lavicích a spustila: „Jmenuji se Zoe Žáčková a tohle blbý jméno jsem si nevybrala sama. Kdyby bylo podle mého, vybrala bych si asi něco lepšího, třeba Brigitte Bardot nebo Marilyn Monroe. Ale teď mi je pětapadesát a už je to stejně fuk. Budu vám přednášet staroslověnštinu a později staročeštinu a ještě později historický vývoj jazyka. Většina z vás přese mne na zkouškách dříve či později neprojde a bude si muset najít jinou práci, přiměřenější velikosti orgánu, který nosíte v hlavách.“ Varovali nás, že budeme mít za třídní starou, ironickou bábu, která jezdí na třiapůle, ale tohle jsme nečekali.

Na třiapůle Zoja skutečně jezdila, dojížděla na ní z Prahy. Byla to modrá Honda a Žáčková si ji koupila, když jí vyšla skripta o staroslověnštině pro bohemisty na německých univerzitách. Ani komunisti nedokázali zabránit tomu, aby za to nedostala spoustu marek. Honda byla na světě a zbylo i na úžasnou přilbu značky Bell se zabudovaným rádiem, což byl tenkrát vrchol vývoje. Plexisklový štít se vyklápěl nahoru a Zoja ho mívala vyklopený pořád, protože za jízdy ráda kouřila.

Mne osobně nazvala idiotem daleko před Krátkým, hned na konci třetí přednášky, kdy pokládala užaslým spolužačkám kontrolní opakovací otázky a jejich odpovědi hodnotila výkřiky: „Naprosto tupé! Naprosto tupé!“ Když přišla na řadu pátá studentka, přikrčila se v lavici a byla už schopna strachy jenom blekotat. Zklamaná Zoja zabodla oči do mne: „Kšá! Zkusíme raději nějakého srdnatého samce!“ Mou snahu ohodnotila výkřikem: „Naprostý idiot! Ságnere, vy jste naprostý idiot. Vy nemáte mozek, vy musíte mít ještě starou dobrou žebříčkovou nervovou soustavu! Ale nic si z toho nedělejte. Například taková žížala dokáže i s ní nadělat spoustu užitečných věcí.“

Ryk jejího motoru dávno dozněl pod oknem, Zoja uháněla ku Praze a já stále ještě seděl v lavici a ohromeně zíral před sebe.

Nakonec jsem dokázal projít přes první zkoušku ze staroslověnštiny, přestože se náš kruh značně ztenčil. Zoja nepolevovala ani při děkanských termínech a neslyšela ani na Krátkého domlouvání, že ohrožuje plánovanou kvótu učitelů pro severní Čechy na příští pětiletku. Ale vyhráno jsem neměl. Nejtěžší zkouška u Zoji mne čekala na konci semestru, který začal příhodou s indexem. Naštěstí mi Dědek, který kvůli tomu měl strašné výčitky, navrhl, abych se nastěhoval k němu. Normálně bychom se v jeho malé garsonce všichni tři ani nehnuli, kdyby Monika neodjela na několikaměsíční povinnou stáž.

A tak jsem spal na letišti vedle Dědka, a když jsem něco chtěl, Dědek dělal, že mi nerozumí, a já na něj musel mluvit starou češtinou a on mi pak ve skriptech ukazoval, v čem dělám chyby. Někdy jsme chodívali na jídlo do hospody Na Hnátě, ale tam nabízeli jenom sekanou, tlačenku nebo feferonový salát s rohlíkem, což se snadno přejí, takže jsme si raději vařili. Přesněji řečeno vařil Dědek a byla v tom cítit prosba, abych mu odpustil. Jenže já si říkal: jen se snaž, hochu, namočils mě do průseru, tak koukej makat. Vůbec jsem si té snahy nevážil. Dědek ale stejně nepřestal, ačkoli jsem se choval jako princezna na hrášku. Teprve když jsem se konečně zastyděl, začal jsem zas já mít potřebu mu něco vynahradit. Najednou se naše snahy sladily a těch několik posledních týdnů, než se vrátila Monika ze stáže a než já odešel na zkoušku k Zoje Žáčkové, patřilo mezi nejkrásnější, jaké jsem v té době prožil.

Na Dědkovu radu jsem si vybral předtermín, abych mohl jít brzy na opravné termíny a z toho učiva nevyšel. Seděl jsem před Zojou, byla ve mně malá dušička a nespustil jsem z ní oči. Když si toho všimla, zachechtala se a spustila: „Ságnere, fakulta je plná roztoužených mladých slečen, které jen čekají, až na nich spočine váš mírně přiblblý zrak. Kdybyste lépe zaostřil, nemohl byste přehlédnout, že před vámi sedí stará bába, která smrdí kouřem, a tudíž není potřeba se na ni dívat jako na svatej obrázek. Honem si vytáhněte otázku, nebo spolu někam uletíme na růžovým obláčku!“

Zoja mě zkoumala ze všech stran a já najednou pochopil, jak geniální byl Dědkův návrh, abychom to učivo probírali nahlas: hned po jejím dotazu jsem slyšel v uších precizní Dědkovy formulace. Zoja se na mne nakonec podívala a udiveně konstatovala: „Nižší formy života neměly mozek, ale řadu nervových uzlin po celém těle. Pak se ale některé začaly v hlavě zvětšovat a vytvořily mozek. Tenhle proces by se měl opakovat u každého člověka v embryu, ale při pohledu na některé studenty bych za to ruku do ohně nedala. Ale s vašimi uzlinami, Ságnere, se možná něco slibného děje!“ Vytrhla mi z ruky index, napsala do něj dvojku a já se v mrákotách vypotácel ze dveří.

Roudnické rosé

Dědkovi se ulevilo. Říkal, že jsem jeho zásluhou málem z fakulty vyletěl a teď jsem se trošku jeho zásluhou na fakultě udržel. Na důkaz radosti koupil několik lahví roudnického zámeckého rosé, které se prodávalo v Ústí na jediném místě, v Zelenině naproti hlavnímu nádraží. Ty lahve dal jednoho dne časně z rána do baťohu a odjel prvním vlakem do Děčína a odtud dělnickým autobusem za Hřensko, sešel po dlouhých kamenných schodech dolů k jezu u mlýna, vytáhl první lahev vína, omotal ji žlutou suchou trávou, která tam trčela ze sněhu, a schoval ji do skuliny pod starým mlýnským kamenem. A pak šel dál a dál údolím říčky Kamenice a ukládal je v dutém pařezu, ve skalní rozsedlině, ve vykotlaném břehu zamrzlého potoka – a všechno pečlivě zaznamenával do mapy, kterou pak ve vlaku na zpáteční cestě dvakrát obkreslil.

Ty mapy nám předal na ústeckém nádraží, kde se k nám přidal jakoby nic a předstíral, že právě vylezl z postele. Bláha se do své mapy celou cestu vlakem nevěřícně mračil a rozzářil se, teprve když seběhl s cigaretou v puse nedočkavě schody ke mlýnu a zamával lahví nad hlavou. A řval nadšením, když Dědek vytáhl z batohu tři broušené skleničky a my procházeli s roudnickým rosé v ruce údolím k další značce na mapě. A když bylo za námi těch lahví několik, spustil na roudnické zámecké celé ódy a řval, že se zrovna chystal přestat pít, ale tohle skvělý víno mu úplně povyráželo všechny jističe. Dědek se na nás díval a jakoby plaše se usmíval a já cítil tu přetrvávající vzájemnost, chuť udělat si radost.

Najednou bylo slunce vysoko nad námi a údolí se měnilo v úzký kaňon, do kterého se vejde už jenom řeka. Pomalu jsme se vydali na zpáteční cestu a do toho Bláha křičel, že teď to přece nemůžeme zabalit.

Když jsme konečně dorazili do Děčína, dostali jsme hlad, ale dohromady jsme měli peněz tak akorát na vlak. Postávali jsme s očima navrch hlavy v nádražním bufetu a najednou Dědka napadlo, že je načase, aby on, intelektuál z aristokratického rodu, ozkoušel pocity člověka, který se i v naší rozvinuté společnosti musí živit zbytky ze stolu druhých. Možná jen tak nahlas uvažoval, zato Bláha už křičel: „Vsaď se, že to po tý bábě dojedu!“ Za chvíli významně pomlaskával nad nedojezeným gulášem. To Dědka rozpumpovalo, a když si sundal bundu, odhodlání stát se bufeťákem hezky kontrastovalo s jeho dokonale bílou naškrobenou košilí.

Přehlédl prostor: v bufetu stojí tři řady po třech stolech. Označil je písmeny A, B, C a stoly číslicemi 1, 2, 3. Jako strategické místo označil stůl B2. Vzápětí u něj s Bláhou seděli a kontrolovali terén. Bláha byl nadšením bez sebe, když hlásil, že paní na C1 se potýká s hovězím na kmíně už hezky dlouho a vypadá to, že nedojí. Dědek zaujatě sledoval svou sekci se stoly A1-3, ale aby byl systém dokonalý, potřebovali na prostřední řadu mne. Nechtěl jsem. Slíbili mi, že můžu jenom hlásit stav, ale rozjetému Bláhovi to za chvíli nestačilo.

Jeho oči dostaly extatický lesk a sledovaly každého, kdo si od pultu přinášel něco na tácu. „Na C3 kuře a brambor, paní ve středním věku, asi se synem, syn kolem pěti let, guláš s pěti knedlíky, dospělá porce, kluk nemá šanci,“ hlásil Bláha. „Sledovat, zbytky guláše zajistit!“ rozkazoval Dědek.

Kluk snědl tři knedlíky, Dědek s Bláhou po jednom. Dědek vstal, přinesl od pultu ubrousky a obřadně si utírali pusy. Pak se na mne podívali a rozchechtali se. Ze všeho nejvíc je pobavil můj zoufalý výraz. Měl jsem pocit, že hanbou umírám, a je to ponoukalo k dalším kouskům.

„Slečna na A1, řízek s bramborovým salátem, na první pohled silně vyvinuté humanistické cítění, psychologicky na ni působit,“ radil Dědek Bláhovi. „Slečno, náš kamarád je bez peněz a celý den nejedl. Při pohledu na váš řízek se mu dělá vyčerpáním mdlo,“ šeptal Bláha tím směrem. „Nestyď se a popros bohatší spoluobčanku o trochu řízku,“ plácl mne povzbudivě Dědek po ramenou. „Slečna přestala jíst a přemýšlí,“ křičel Bláha na celou halu. „Zřejmě potřebuje čas, aby překonala poslední zbytky sobectví, držíme ti palce,“ řekl Dědek nahlas. Najednou ti pacholci úplně ztichli.

Ta slečna se náhle zvedla, vzala svůj tác a zamířila k našemu stolu. Neviděl jsem to, protože jsem ji měl celou dobu za zády a navíc jsem klopil svůj rudý obličej až na umakart stolu. Ale o nic jsem nepřišel: Bláha svým pronikavým hlasem všechno komentoval. Sedla si na volnou židli u našeho stolu a pošoupla tác směrem ke mně. V tu chvíli se mi úplně zastavilo srdce, i dech i vědomí mě muselo úplně opustit, protože když jsem znovu začal vnímat, viděl jsem před sebou to děvče, které jsem potkal tenkrát na nádraží v lese, jak ukrajuje kousek svého řízku a zvedá ho na vidličce.

„Poprosili jsme slečnu, aby tě nakrmila, protože vypadáš vyčerpaně,“ vysvětlil mi Dědek a v očích měl všechny čerty. Bláha jen stěží dusil smích. Úžasem mi klesla brada. Dívka mých snů, slečna, se kterou jsem si vyfantazíroval desítky romantických setkání v soutěskách a na děčínském nádraží a taky u moře na pláži a co já vím kde ještě a ve kterých jsem figuroval jako romantický typ anebo praktický typ anebo sečtělý intelektuál, to pochopila po svém a strčila mi řízek do pusy.

Nevěděli, že o tu holku stojím. Omlouvali se mi pak, jak mohli, ale pro mne se stejně to pouto mezi mnou a Dědkem najednou roztrhalo a začal jsem se mu vyhýbat. A nechodil jsem naschvál na přednášky, které jsme měli společné s Bláhou, a když se mu podařilo zkřížit mi cestu, křičel jsem na něj, že se divím, že se pod ním ještě nepropadl led, když po všem dupe jako slon v porcelánu. Kluci za mnou vyslali Moniku, aby zjistila, co se děje, a pak mi po ní vzkazovali, že budou jezdit do Děčína, dokud tu holku nenajdou.

Někdy, když se vracím večer unavený z práce, pozoruji studenty. Na rozdíl ode mne se zdají plní energie. Často se neudržím a závidím jim tu lehkost, s jakou dokáží být šťastní. Je to samozřejmě pošetilost. Jako bych si nepamatoval trápení a strachy, které jsem míval v jejich věku, jako bych zapomněl, jak černě jsem po příhodě v bufetu viděl celý svět.

Oženil jsem se ani ne za dva roky, a ačkoli si to žena moc přála, dlouho jsme se nedostali k moři. Děcko bylo malé, pak nebyly peníze, pak se zařizoval větší byt. Když se to konečně povedlo, malému byla cesta autobusem dlouhá a celou ji prozlobil. V kajutě na trajektu bylo dusno, takže v noci nespal, a my jsme přijeli na místo úplně vyčerpaní. Ale přesto, když jsme jednou stáli na pláži, dokázala se rozběhnout proti vlnám a udělat pár neuvěřitelně lehkých tanečních krůčků. Nikdy jsem si nemyslel, že je život kdovíjak lehký, ale teď jsem viděl, že se celá jeho tíha dá zvednout nad hlavu a že i když se nám nohy boří po kotníky do písku, ještě pořád se dá při tom tančit.

Praxe

Bylo jaro, poslední jaro, které s námi Dědek studoval na fakultě, i když už nechodil na přednášky a na semináře jako my, ale docházel na ústecké gymnázium v Jateční ulici na praxi. Měl obrovský přehled a navíc okouzloval svými naškrobenými košilemi, takže mu ještě během té praxe nabídli místo, a dokonce by mu zařídili odklad nástupu na vojnu.

Není divu, že toho dne byl Dědek v dobrém rozmaru. Měl zrovna suplovat tělocvik, před hodinou si prohlížel v tělocvičně nářadí a úplně v koutě našel zastavěný obrovský odrazový můstek. Vzpomněl si najednou na Bláhu a hned se rozhodl, že můstek vyzkouší. Postavil jej doprostřed tělocvičny, za něj švédskou bednu a v přiměřené vzdálenosti asi tři žíněnky. Na začátku hodiny vybral jednoho odvážlivce a sám se postavil za švédskou bednu, aby mu mohl dát záchranu. Úplně se ale přepočítal: můstek katapultoval žáka vysoko do vzduchu, ten přelétl nad švédskou bednou a marně plácal rukama do vzduchu. Zkoprnělý Dědek pochopil, že žíněnky kladl na zem úplně zbytečně. Rychle se vymrštil a stihl tu živou střelu chytit za kotník, aby se nerozplácla o zeď na konci tělocvičny. Když se sebrali ze země a zjistili, že ani jeden nemá nic zlomeného, přísahal si Dědek, že už nepomyslí na Bláhu a nebude dělat blbiny, aby nepřišel o nabídku.

Jenže hned nato přednášel v dějepise o jednom hodně problematickém dějinném okamžiku, ve kterém Rusové zabrali Bělorusko, Ukrajinu a další území. Naše historická věda tvrdila, že k tomu byli přinuceni rostoucí hrozbou fašismu a prozíravě si vytvářeli nárazníkový pás. Kdekdo ale věděl, že Stalin měl v té době s Hitlerem podepsaný pakt o neútočení, na který se hodně spoléhal, a že slavné nárazníkové pásmo byla prachsprostá okupace.

Dědek měl s tímhle tématem velký problém, protože chodil čtyři semestry na doplňkový seminář k Zoje a ta mu vtloukala do hlavy, že úplně nade vším na střeše za komínem má hnízdit etika, nicméně po příhodě s můstkem byl rozhodnutý, že téma odpapouškuje.

Jenže studenti během hodiny vyrušovali trochu víc než obvykle a Dědek se tím nechal vyvést z míry. Vyvolal jednoho studenta a zeptal se, proč ho látka nezajímá. „Protože nám stejně neříkáte, jak to bylo doopravdy.“ A všechny ty hodiny na seminářích u Zoji a taky vlastně celá vinnetouologie, které byl Dědek doktorem, se najednou vzepřely. Když s ním ten mladík mluví tak upřímně a když to vypadá, že studenti ještě mají nějaké ideály, nechtěl být Dědek někým, kdo je o ně připraví, a začal nanovo. Ve třídě by bylo slyšet špendlík. Nikdo ani nedutal a na konci hodiny se dočkal potlesku. Jenže ne všichni asi měli ideály, protože jeden z těch studentů Dědka udal ředitelce gymnázia a ta si ho zavolala na příští den do kanceláře. Když zaťukal a vešel, spatřil vedle ředitelky proděkana Krátkého. A tak nejenže přišel o slíbené místo na gymplu a slíbený odklad vojny, ale při státnicích neprošel přes katedru marxismu.

A ještě než se Dědek vzpamatoval a ještě než se vzpamatovala Monika, se kterou se usilovně snažili mít miminko, dostal povolávací rozkaz do vojenského učiliště v Liptovském Mikuláši, kde měl rok učit budoucí důstojníky dějepis. Když se po roce vrátil, nesehnal v Ústí místo a dojížděl na učňák až do Lovosic.

Krásný večírek

Bláhovi zbyla z letní brigády do začátku semestru trocha peněz a moc ho mrzelo, že jsme nemohli s Dědkem oslavit za ty peníze státnice. Moc ho mrzelo, že mu nemůže oplatit výlet s růžovým roudnickým. Jednou přilítl celý rozzářený a řval už z dálky, že má úžasnej plán. Ten den na nástěnkách vedle děkanátu vyvěsili termíny povinných kurzů a Bláha tam vyčetl, že pojedeme s katedrou tělocviku koncem září do Tater a budeme bydlet v kempu u Liptovské Mary, kousek od Dědkova učiliště. Těsně před odjezdem dokonce katedra přibírala několik studentů na doplnění volných míst, takže s námi mohla jet i Monika.

Na kurzech byla zakázaná konzumace alkoholu, a tak se Bláhův sen oplatit Dědkovi procházku s roudnickým brzy rozplynul. Když si to přihasil k autobusu s obrovským ruksakem, ve kterém to cinkalo lahvemi, nechal vedoucí zájezdu Bláhu všechny lahve vyložit a dohodl se s řidičem, že budou celou dobu zamčené u nářadí.

I všechny stánky v kempu a jediná hospoda v okolí věděly, že nám nesmějí nalévat. Bláha skřípal zuby a vymýšlel nouzový plán. Čas ho přitom tlačil, protože se pomalu blížila sobota, kdy Dědek slíbil, že si zařídí propustku a půjde s námi na výpravu a potom na plánovaný večírek.

Nakonec Bláhu zachránila jeho vášeň pro sázky. Sázel se totiž tak dlouho s kuchařem hospody, kam jsme chodili na jídlo a která byla nejvíc střežená, až konečně vyhrál, a kuchař musel slíbit, že nám otevře zadní vchod do kuchyně a tam obdržíme každý dvě borovičky.

Bláhovi to přišlo málo a chtěl se sázet dál, ale kuchař byl neoblomný. V sobotu ráno nás Bláha se strašlivě vážnou tváří přesvědčoval, abychom si na túru nebrali žádné jídlo a pořádně vyhládli, pak že i ty dvě borovičky dostanou razanci.

Celou výpravu kolem nás kroužil se zdviženým prstem, Dědkovi dokonce v nestřežené chvíli nakukoval do baťohu, jestli tam nepašuje nějaké kádéčko, a my běhali pod jeho dozorem celý den po hřebenech Tater s prázdnými a kručícími břichy, zatímco nás Bláha šeptem povzbuzoval, ať si neničíme předem naději na ten krásný večírek.

Za odměnu nás se soumrakem propašoval zadními dveřmi do kuchyně místní koliby, postavil před nás tuplované panáky borovičky podle slovenské míry, pronesl slavnostní ódu na Dědka a jeho promoci, jako první do sebe kopl kořalku na ex a pak se na nás neuvěřitelně usmál. A protože alkohol působil opravdu bleskově, přecházel ten úsměv v hlasitý chechot.

Krátce po dopití druhého přídělu jsme se už pohybovali nekoordinovaně a přestávalo nám být rozumět. Když si toho všiml i pořádně rozjetý Bláha, začal řvát nadšením. Kuchař vyběhl z kuchyně, chytl Bláhu pod krkem a šeptal mu do obličeje přiškrceným hlasem, že sázka je sázka, ale že zadělává na pořádnej průšvih, a jestli bude takhle ryčet, vyrazí ho ze dveří a ještě mu pořádných pár nandá.

Nato ho Bláha vyzval k sázce o další borovičky a chytl ho za rukáv. Kuchař s ním chvíli cloumal, pak se naštval a nabídl Bláhovi, že se s ním teda vsadí, kdo z nich dvou je starší. Ale jestli prohraje, dostane od něj jednu do huby.

Dědek oněměl úžasem a já to považoval za fór. Kuchařovi mohlo být už přes čtyřicet, ale borovičkou nasáklý Bláha se rozzářil, křičel, že platí, hned si s kuchařem plácl a bledý Dědek to musel rozseknout. Vytáhli občanky a položili je na stůl. Dvaačtyřicetiletý kuchař se pak jenom malinko rozmáchl a zasáhl Bláhovu spodní čelist, načež se Bláha skácel mezi stoly.

Když vstal, čelist mu visela kousek nad ramenem a všichni jsme se vyděsili. Bláha si tišil bolest deckou borovičky od kuchaře, my ho podpírali a Monika běžela najít zdravotnici výpravy, studentku maturitního ročníku ústecké zdrávky, která nás doprovázela na všech výpravách s brašničkou první pomoci. Studentka slíbila, že nic nepoví, ale po ohledání čelisti trvala na odvozu raněného do nemocnice v Popradu, z čehož ovšem koukal velký průšvih. A tak jsme nakonec přijali návrh kuchaře, zkušeného rváče, že čelist vrátí zpátky perdou z druhé strany.

Pak rychle nalil borovičku té budoucí sestřičce, která úplně zbledla a málem omdlela a opakovala pořád dokola, že se to musí udělat v narkóze. Jenže Bláha huhlal, že mu je to jedno, protože má už stejně úplně pokaženej ten krásnej večírek, statečně nastavil čelist a kuchař mu ji na druhý pokus vrátil na původní místo.

Do rána ve stanu označeném červeným křížem huba Bláhovi tak zmodrala a otekla, že v ní měl dírku jenom na malíček. Vedoucí výpravy dlouho Bláhu očichával a opakoval, že je něčím podezřelým cítit, a odmítal uvěřit, že se to stalo ve sprše. A pohrozil, že při nesplnění požadovaného limitu túr bude muset celou věc nahlásit.

Bláha nás tedy požádal, abychom někde sehnali francovku a cukr, a pak všechny lahvičky s alpou, které jsme od kolegů vybrali, rozpouštěl v ešusu s cukrem. Vzniklé analgetikum, jak té kaši říkal, dokázal prostrčit otvorem v ústech na kávové lžičce. Po půl ešusu začal vydávat tlumený bublavý smích a krátce před výpravou tiše zakloktal, že je připraven.

Vyrazili jsme s obavami, sestřička se od Bláhy nehnula na krok, připravená kdykoli použít svou brašnu s první pomocí, ale Bláha se překonával. Občas na chvíli zmizel a prostrkával si s její pomocí někde za skálou analgetikum dírkou v obličeji, který si na radu zdravotnice máčel ve všech plesech, vodopádech a bystřinách, takže začal dokonce splaskávat.

Teprve když jsme se blížili k nejvyššímu bodu výpravy a stoupali svahem prudce do Priečného sedla, začal ztrácet dech, přestal mluvit a přestal se po nás ohlížet. Zdálo se, jako by měl oči zabodnuté do jednoho bodu, do hýždí budoucí sestřičky, která stoupala do prudkého svahu těsně před ním.

Když se mu podařilo vydrápat v tomhle stavu do sedla, trval Dědek na tom, že musí dát tu jeho směs na rozbor, že možná Bláha mimoděk objevil něco užitečného pro lidstvo. Ale Bláha držel ešus pevně a místo toho začal najednou huhlavě, ale s nadšením popisovat určité partie na těle budoucí zdravotnice s tím závěrem, že by se ani se dvěma ešusy své kaše nevydrápal nahoru, nebýt „toho odvěkého chtíče“.

Ruka

Dědek strávil s Monikou ještě jednu noc. Vrátili jsme se do Ústí a Bláhovi pusa později úplně splaskla, jen spodní čelist zůstala trochu vyviklaná. Hlavně zpočátku stačilo, aby se zakousl třeba do tvrdšího rohlíku, a musel si ji rukou vracet zpátky. Bláhu to štvalo, i když to šlo docela lehce. A ještě po letech, když měl rande se svou budoucí ženou a poprvé se ji pokusil políbit, tu romantickou chvíli přerušilo tlumené lupnutí a Bláha stál proti své milované s čelistí skoro na rameni.

Vídali jsme se tou dobou často. Asi jsme oba potřebovali trošku zahnat smutek po Dědkovi. Společně jsme chodili i na nepovinný seminář k Zoje, která na nás pokaždé už z dálky nadšeně volala: „Áááá, už jsou tady ti moji dva blbouni.“ Rozebírala s námi staré texty plné viny a trestu, odpuštění, pokory a všelijakých zjevení.

Vzpomínám si, jak mne jednou Bláha po takové hodině táhl do parku. Začínalo sněžit, ale on si nedal poradit, klekl si na zem a holými prsty vyhrabával v zemi díru, do které si pak strčil ruku až po loket. Druhou ji upěchoval a volal, že jestli tam dole skutečně žijí nějaké dávno ztracené bytosti, tak ať mu dají znamení, ať se ho dotknou, ať mu podají ruku, protože potřebuje důkaz, alespoň malý hmatatelný důkaz. Tenhle svět se s námi strašně rychle točí, a sotva se narodíme, už nás začne odstředivou silou ze sebe shazovat, ale tohle je obrovská šance, křičel do ticha.

Představoval jsem si Bláhu, jak visí zespodu pod zeměkoulí, zavěšený za ruku zahrabanou do hlíny, a měl jsem o něj strach. Bál jsem se, že nastydne, ale nechtěl pryč, odháněl mne, že tohle je důležitější než nějaká chřipka nebo angína, protože on potřebuje vědět, jestli něco je, co podá člověku ruku, když si neví rady, když tápe, když podělá skoro všechno, na co sáhne, jestli je něco, co mu přesto pomůže udržet se na týhle zemi.

Nakonec tak zůstal celou noc, na boku na studeném trávníku uprostřed parku, zkroucený, se zahrabanou rukou, a já seděl na bobku opodál, abych snad nevyplašil ty, na které čekal, a jen občas jsem směl Bláhovi podat v termosce přinesený čaj.

Oba jsme chtěli zjistit, kam vlastně Zoja míří, ale myslím, že jsme ji v té době ještě nemohli pochopit.

Vzpomínám si na společný výlet, na návštěvu zříceniny hradu Kamýk, která vykukuje z vršků Středohoří, kousek od Lovosic. Dívali jsme se do kraje a probírali všechna pro a proti, všechny možné důkazy a protidůkazy a všeho bylo po ruce víc než dost, celé hromady, a než se nám je podařilo alespoň trochu přebrat, stmívalo se a nakonec začala padat tma. Najednou se ve veliké dálce objevil světlý bod. „Utíkáme!“ zařval Bláha a my se rozeběhli z kopce dolů s obrovitánskou rychlostí a v letu jsme nabírali do plic vzduch a běželi se stejnou vervou, ještě když už to bylo po rovince.

Užuž to vypadalo, že nám musí dojít síly, ale s plným tempem jsme doběhli až na zastávku pod kopcem. Nikdo jiný tam nestál a autobus by jel dál, ale my vyběhli tryskem a s přímo euforickým řevem „Jedém! Do roztrhání tělááá!!“ přímo před něj. Autobus, to byl ten světlý bod, který jsme viděli v dálce, a my s ním v jediném možném čase a na jediném možném místě protnuli dráhu. Bláha tomu úkazu říkal, že svět má na nás seřízenej předstih, protože jeho tatínek dlouho lil do auta super, a když přecházel jednoho dne na speciál, když najednou měl chuť dávat tam ten levnější, musel jinak nastavit předstih.

Jak jsme mohli pochopit Zoju, když říkala, že svět nám nebude pořád jenom dávat, že za nás všechny průšvihy nebudou pořád řešit rodiče, ale že si jednoho dne z nás začne brát, nekompromisně a nezadržitelně, protože z toho, co si z nás vezme, dobrého nebo zlého, z toho právě je složený ten svět. Nemohli jsme to pochopit, i kdybychom se zahrabali třeba po pás do země, dokud jsme byli skálopevně přesvědčení, že svět je nařízený na naše oktanové číslo.

Někdy, když jsem donucen rozhýbat své tělo, třeba když mi ujíždí ranní tramvaj, snažím se zoufale oživit ten pocit, kdy jsme se řítili stráněmi Kamýku dolů. Je to čím dál těžší, protože té trochu hloupé, naivní a pošetilé víře, že svět je seřízen na naše oktanové číslo, se také jinak říká mládí.

Svatba

Přešlo těžké léto, přišel podzim a Dědek s Monikou se brali. Svatba se chystala na střekovské radnici a už několik dní předem zašel Dědek za svými rodiči, půjčil si od nich auto a vyvezl nás na výlet na Kamýk, aby získal v řízení trochu větší cvik. Po výletě dokonce velmi odpovědně pověsil klíčky na věšák v předsíni a všem nám je ukazoval a opakoval pořád dokola: „Tady visí klíčky od auta, kdybychom je pak v tom zmatku náhodou hledali, alespoň jeden si vzpomene.“

Dědek byl z nás zkrátka nejpraktičtější. Trval také na tom, abychom se sešli den předem u nich a společně si zkontrolovali, jestli máme v pořádku oblečení. Každý jsme si je pověsili na ramínko do skříně a Dědek nám kladl na srdce, že všechno oblečení je v té skříni, a kdyby někdo hledal ráno v tom zmatku kravatu nebo knoflíčky do manžet, ví, kde je najde. Horlivě jsme přikyvovali. Monika byla sice už docela v pořádku, ale bylo jasné, že ji chce Dědek ušetřit předsvatebních nervů.

Nakonec přišel čas, aby se Bláha vytáhl s tím, co dostal na starosti, s prstýnky. Tvářil se děsně tajemně, koulel očima, šeptal abrakadabra a pomalu sunul ruku do své aktovky, ze které nakonec s vítězným řevem vytáhl starou rezavou pružinu.

Dědek s Monikou ještě nestačili úžasem omdlít a Bláha už tu pružinu porcoval nůžkami na kuře, pochvaloval si, že je kónická, že závity se zužují od jednoho konce směrem ke druhému, takže nemůžeme, chápete, prostě nemůžeme udělat chybu.

Nastříhané kroužky, tu příliš velké, tu příliš malé, pak rval Dědkovi a Monice na ztuhlé prsty, dokud nenašel správnou velikost.

Teprve když natíral vítězné kroužky zlatěnkou, začala Monika vydávat podivné zvuky a Dědek konstatoval, že než ráno nějaké zlatnictví otevřou, budou dávno v oddávací síni, takže jim nezbude než nosit do konce života na prstě kus drátu.

Bláha se na ty nevděčníky podíval ublíženým zrakem, pochopil, že je čas vytáhnout trumf a obočí se mu začalo nadšeně vlnit. Vytáhl z aktovky opravdickou krabičku na snubní prsteny, kterou získal kdovíkde, a pružinky do ní slavnostně uložil.

Ráno jsme se všichni sešli u auta. Bláha občas přiskočil k Dědkovi a poplácal ho pro jistotu ještě jednou po náprsní kapse, aby se neztratil jeho zlatý hřeb, a na zvýraznění svých zásluh opět významně zahýbal obočím.

Přes kapsy se čím dál naléhavěji plácá i Dědek, pak odbíhá do bytu, ze kterého je otevřeným oknem slyšet bouchání zásuvek a dveří od skříní, načež se jeho hlava vykloní z okna, jestli nevěsta neví, kde jsou klíče od auta. Monika odpoví s převahou, že kde jinde než na svém místě.

Dědek tedy zopakuje předešlou sérii bouchání předměty a nábytkem, ovšem v daleko rychlejším tempu, takže jeho obličej už je hodně brunátný, když nám z okna oznamuje větou vyřčenou na jeden mohutný výdech, že prohledal kapsy všech svršků na věšáku, sroloval koberec pod ním, přemístil ve svátečním oděvu všechen nábytek z předsíně do kuchyně, v časové tísni utrhl věšák ode zdi, ale ty pitomý klíčky nezapadly ani za něj a teď, než ve svém černém žaketu přistoupí k otloukání omítky, by rád věděl, jestli mu jeho milovaná přece jen neprozradí víc.

Vyvolená ho uklidňuje, protože klíče jsou určitě na svém místě, v tom prasklém čajníku na kredenci. Dědek chvíli prudce funí. Potom se zdánlivě klidným hlasem zeptá, odkdypak klíče od auta mají své místo v tom blbém čajníku. Od včerejší noci, vysvětlí mu Monika, protože když šla z koupelny kolem věšáku, napadlo ji, že by mohly v tom ranním zmatku někam zapadnout.

Dědek celou cestu nepromluví a oddávajícího to znervózní přesně v okamžiku, kdy zjistí, že ten nasupený chlap je ženich. Obřad začne, oddávající mluví a mluví slavnostním hlasem, ale kdykoli jen zavadí pohledem o Dědka, spolehlivě se zakoktá.

Když přijde onen okamžik a Dědek má pronést své „ano“, spočine na něm s napětím mnoho párů očí, ale Dědek jenom tiše kývne. Teprve když se oddávající zeptá podruhé, odpoví polohlasně, že ano. Vzápětí se dostaví tajemnice a s provinilým obličejem přináší stříbrný tác, na kterém netrůní prsteny, ale černá krabička.

Oddávající nasadí profesionální úsměv a pokusí se vyprostit obsah krabičky sám. Rukou nenápadně položenou na pružinkách párkrát škubne, a teprve když to nezabere, úplně ztrácí svatbácké reflexy, otáčí se k nám zády, takže chvíli vidíme jen jeho hřbet, prudce se hýbající lokty horečnatě pracujících rukou a kolem dokola odletující kousky molitanu.

Když se úředník otočí, vyhledá očima zachmuřeného Dědka a věnuje mu poprvé pohled plný hlubokého porozumění. Pak se zhluboka nadechne a mrskne na tác dva kroužky olepené zbytky molitanu. Teprve při navlékání těch prstenů si Dědek pořádně prohlédne Moniku a zastydí se, když si všimne, že má v levém koutku oka tik. Pevně stiskne její ruku s prstenem a přitiskne si ji na čelo. Monika se na něj krásně usměje, Dědkův obličej se také uvolní a Dědek konečně přestává mít chuť protáhnout ty svatební kroužky našemu společnému příteli po africkém způsobu nosem.

Bláha si vytouženou pochvalu vychutnal alespoň večer, když novomanželé rozbalovali pár svatebních darů: kupodivu nejserióznější dárek dostali od něj. Byl to lustr, skleněná koule na tyčce na strop do koupelny, která měla nahradit žárovku s objímkou visící na kabelech ze stropu. Užuž se hrnul do koupelny, že svítidlo vlastnoručně přidělá, ale Dědek ho zastavil, že lustr je sice lepší dárek než nezaschnuté snubní prstýnky nebo zrezivělé dvojkolo, ale že si jej stejně raději přidělá sám, a přišrouboval světlo ke drátům.

Bláha jako vždy přeháněl, koulel očima a křičel, že je Dědek hazardér, protože mu ze stropu kouká jen stará hliníková dvojlinka, která se vypaluje, drátu ubývá, a nakonec ať lustr sebelíp utáhne, stejně mu časem spadne na hlavu.

Dědek se smál, že než stihnou ty jeho kabely zoxidovat nebo co, bude to mít dávno předělaný, ale že nehodlá vrtat hmoždinky do stropu celou svatební noc. A už vlastně chtějí být sami a hotovo.

Bláha uraženě stiskl zuby, vytrhl z cigarety povykroucený filtr a naznačil mi, že je čas jít spát na Brněnskou.

Vaňov

Za to, že plukovník Ripl jel se Zojou na její mašině až na daleké Slovensko, mu profesorka slíbila, že s ním stráví Štědrý večer, ovšem s podmínkou, že si nedají žádné dárky.

Když už seděli dlouho proti sobě, tak dlouho, jak proti sobě při žádné z návštěv neseděli, došla jim řeč, protože Zoja nevěděla nic o motorech vrtulníků a Ripl si zase dost dobře neuměl představit, co by se mohlo odehrávat ve staroslověnštině.

Zoja se tedy začala shánět po nějaké jednoduché společenské hře, a po chvíli společného hledání našli v zámečku staré plátno od šachovnice. Hráli dámu, a kdo vyhrál, mohl se napít z lahve vodky. Poslední partii vyhrála Zoja a pak se znovu pokusila říct, co chtěla kdysi v Žumpě svěřit nám: Jak může někdo takhle sejít a zošklivět, když se o něco krásného snaží, když má nějaký úctyhodný cíl. Masaryk přece, její milovaný Masaryk byl k stáru každým rokem hezčí, hezčí a zase hezčí. Co když je jenom stará, vošklivá, nesnášenlivá bába? Jak se jednou podívá do očí tomu, kdo po ní bude žádat účet? Plukovník skloněný nad šachovnicí promýšlel zřejmě první tah další hry a Zoje málem vyhrkly slzy do očí. Co když toho nad námi zklamala? Hrozilo ji to zadusit a honem to musela ze sebe dostat, honem to musela někomu říct. „Ta stará bába zase vyhrála,“ řekla nakonec. „Je pitomá a vošklivá, posere, na co sáhne, a dáma bude asi výjimka, co potvrzuje pravidlo.“

Ripl se na ni dlouho díval nechápavě, ale cítil, že by měl Zoje nějak vyjít vstříc, že by jí měl nějak pomoci. Vzápětí zavelel jako na přehlídce: „Plukovník Karel Ripl prohrál. Nemá toho moc v hlavě. Studenti se mu smějí. Asi mají pravdu. Plukovníka Ripla nenechali pro jistotu nikdy řídit letadlo. Aby něco neposral. Ani jednou. Není divu, že prohrává i dámu.“

Než šli spát, Zoja vstala a políbila plukovníka na čelo. Poprvé a naposled. A stejně, když o nějakou dobu později zemřela na mozkovou příhodu, dal plukovník dohromady všechny peníze, které nepropil, odkoupil její motorku, po večerech ji rozebíral, bral součástky do rukou a čistil je hadříky natrhanými z vyřazených vojenských košil.

Zoja zemřela v sedle té motorky koncem ledna, uprostřed dopravní zácpy. Byl pátek, křižovatky se ucpávaly auťáky spěchajícími na víkend. Zoja tiše zuřila, měla mžitky před očima, jak mezi nimi marně kličkovala, a nakonec si slíbila, že až na další křižovatce zastaví, zvedne si hledí od přilby a zapálí si čvaňho.

Ke křižovatce dojela, jenže když dávala nohu na zem, nedošlápla na asfalt pražské silnice, ale udělala první krok na onen svět.

Když později na součástkách její mašiny už nebylo co vypucovat, pokusil se plukovník Ripl sestavit stroj zase zpátky, jako ostatně všechny motory letadel a vrtulníků. Poté co pochopil, že nedokáže jedinou památku na Zoju uvést zpátky do chodu, vzal svůj služební revolver, jedinou zbraň s nezaletovanou hlavní na celé katedře, nabil ho jedním ostrým nábojem a v Schichtově ložnici obložené ořechem se zastřelil.

Na Mariánské skále

Ještě jednou jsme se pokusili seřídit svět na naše oktanové číslo a vyrazili s Bláhou potupit Krátkého tank, památník tankové bitvy, který museli studenti vybudovat během povinných letních brigád, ačkoli je to jasná pošetilost. I Zoja kdysi řekla, že až začnem dělat něco pořádného, přestanou nás ty blbiny bavit.

Seděli jsme pod tankem, podávali si Klášterní tajemství, které Bláha vytáhl z ruksaku, a nakonec to nemusel být špatný dýchánek, jenže ta povinnost něco vyvést Krátkému nám najednou kazila náladu.

Když byla lahev prázdná, pokusil se Bláha vydrápat na hlaveň, ale převrátil se hlavou dolů, chvíli visel za nohy, které měl obtočené kolem, dokud mu nedošly síly, a už si to šustil dolů. Tank měl na pancíři pod hlavní kus náhradního pásu a obrovské trny z něj trčely výhružně nahoru. Kdyby alespoň ty trny Bláha minul, ale pošetilý vinnetouolog se připlácl přímo na ně. Záda, která vykukovala z roztrhané košile, vypadala hrozivě a doktor v nemocnici užasle zašeptal: „Sestro, pojďte se podívat, to jste ještě neviděla.“ Do dveří vstoupila sestřička. Ta, která se o Bláhu starala, když brázdil Tatry s uraženou čelistí. Však taky historky o Bláhových neuvěřitelných skutcích se vyprávěly na internátu střední zdravotní školy ještě dlouho poté, co její ročník maturoval. Časem se ještě trochu přibarvily a Bláha nakonec dorostl někam mezi Supermana a agenta tajné bezpečnosti.

Sama sestřička si nakonec jen těžko dávala dohromady, co se v Tatrách skutečně stalo, když spatřila svého Supermana ležet na stole, se zády neuvěřitelně poničenými a to monstrum na otázku lékaře: „Člověče, kde jste k tomuhle přišel, od čeho to máte?!“ odpoví jasně a zřetelně: „Od pásů na tanku.“

Bláha se jako vždycky ze svých zranění rychle vykřesal. Samou radostí jsem nakoupil hromadu modrých lopatek na smetí a podle vlastnoručně vyrobené šablony nastříkal na všechny fosforeskující nápis Rossignol. Počítal jsem i s lopatkou pro Moniku a pro Janu a jednu jsem nadělil sobě.

Dlouho jsme se nemohli sejít. Dědek dojížděl každý den na učňák do Lovosic, Monika chodila do práce. Už to nebylo jako dřív, kdy stačilo vypustit seminář nebo nějakou přednášku.

Až jednoho pátečního večera koncem ledna jsme pomalu stoupali úzkou cestou na Mariánskou skálu. Sněhu nebylo moc a dole ve městě úplná břečka. Stmívalo se, Bláha každou chvíli do sněhu dloubal, zkoušel, jestli to vůbec pojede, a nadával, že když jsme se konečně sešli, jde sem od Prahy obleva.

Na místě, kde jsme vždycky nasedali, nás něco zaujalo. Měli jsme pocit, jako by kousek od nás vedl z oblohy dolů proužek světla. Dívali jsme se na to s úžasem a najednou v tom světle před námi stála Zoja. Nebyla si úplně podobná, protože její obličej byl snad poprvé šťastný, ale měla na sobě motorkářskou kombinézu, kterou jsme si nemohli splést, a v ruce držela svoji přilbu značky Bell. Jednou rukou nám krátce pokynula, a než jsme ji stihli oslovit, zase zmizela. Postávali jsme a posedávali kolem toho místa a nechtěli odejít. Snad jsme doufali, že se ještě dočkáme nějakého vysvětlení. Ale už se neobjevila. Jenom když člověk procházel místem, kde stála, měl pocit, jako by nám tam nechala kousek toho svého štěstí na horší časy. Když ty horší časy přišly, chodíval jsem často na Mariánskou skálu a pokaždé jsem se pak dolů do ústecké mlhy vracel s lehčím srdcem.

Aura

Každý z nás se s tím zjevením vyrovnával po svém, nejživelněji samozřejmě Bláha. Slídil a slídil po meditačních kurzech, po kurzech jógy, zenu a kdovíčeho ještě. Dalo mu to velkou práci, protože v té době vědělo o takových věcech jen pár zasvěcených, literatura skoro nevycházela a také to nebyl takový kšeft jako dnes.

Do začátku léta přes Bláhu přelétla lavina kurzů, ale odpověď na svoje otázky v nich stejně nenašel.

Na jedné víkendové akci v Krušných horách nacvičoval Bláha s ostatními účastníky celou sobotu způsob běhu na dálku, který používají poslové mezi kláštery v Tibetu. Vinnetouolog se sám nabídl, že bude večer běhat ještě mezi chatou a nedalekým lesem a vždycky přitáhne kus dřeva do krbu. Měl za sebou už pár okruhů a u chaty se kupila slušná hromada klacků, když našel svůj zlatý hřeb. Byla to souše skoro šest metrů vysoká. Bláha se rozeběhl zpátky, cítil, jak mu při každém skoku kmínek pruží v ruce, a připadal si také pružný, připadal si silný, měl ohromnou náladu.

Mezitím v prvním patře vedoucí kurzu vysvětloval účastníkům, že aura je jemně zářící energetický obal kolem lidského těla, mnozí lidé ji můžou vidět a ty nejjemnější přístroje jsou už dokonce schopny ji měřit. Protože se začínalo stmívat, rozhodl se, že svou auru přede všemi zvětší.

V tom okamžiku dobíhal pod okno Bláha se vztyčenou souší. Měl bujarou náladu, a kdyby byl býval řičel svoje „Do roztrhání těláá!!“, byli by si ho všimli. Jenže teď se cítil jako jogín a mlčel. Tyčka mu stále ještě připadala jako pírko, takže ji ještě v běhu rovnou opřel o zeď chaty, aby se o ni na zemi nikdo nepřerazil. Přehlédl však elektrické vedení pod střechou.

„Teď,“ zašeptal vedoucí kurzu s výdechem. Vzápětí místnost ozářil záblesk a hned po něm druhý, někteří by se vsadili, že ozářily celou oblohu. Přísahali by, že ze zad, z ramenou a hlavy vedoucího srší namodralé blesky, a jedna starší paní se vrhla na kolena a křičela, že se jim zjevil Buddha.

Bláha vykřikoval mezi šluky, že už si zvykl na pocit, že posere všechno, na co sáhne, že naštve skoro každýho, komu se rozhodne udělat radost, ale že se mu zvrhne v grotesku i pátrání po smyslu života, to že je na něj moc. Ráno odjel stopem do Prahy na ředitelství státních cirkusů, protlačil se na personální oddělení a paní u přepážky naprosto vážným hlasem oznámil, že je obrovský exot, kterého by v manéži určitě měli nějak využít.

Kupodivu Bláhu státní cirkusy opravdu využily. Jejich zaměstnanci trávili velikou část roku na cestách, vozili s sebou v maringotkách děti, a aby během štace úplně nezpustly, potřebovali pro ně učitele.

Nabídli mu, že by mohl odjet okamžitě s jedním cirkusem, od kterého utekla učitelka, protože opilí stavěči stanů dlouho do noci kývali její maringotkou a nechtěli přestat, dokud se neukáže v okénku nahá. Měli jsme oba před státnicemi, soustředilo to na sebe skoro všechnu naši pozornost, takže když Bláha hned po nich nastoupil do vlaku a na dlouho nám zmizel z očí, bylo to, jako by máchl proutkem.

Magistři

Jednoho dne přišel oběžník, že v rámci změn ve školství budou naše staré tituly nahrazeny jednotným titulem „magistr“. Byl pátek, Bláha za mnou přiběhl do školy a měl obě oči navrch hlavy. Ptal se mne, jestli chápu, že je to pro nás hrozně důležitý, zásadně, existenčně důležitý. Zase po dlouhé době strašně křičel, a když o nás mluvil jako o vinnetouolozích, tajemnice na mne přes stůl udiveně koukala.

„Chápeš, že ViDr. vznikl jako protiklad titulu PaedDr., který kdysi vybojoval Krátký?! Co bude s vinnetouologií, když nemá najednou svoji odvrácenou, temnou stránku?!“ řval. Jana byla na školení v Maďarsku, syn na škole v přírodě a já se nechal přemluvit, že ten Krátkého konec důstojně oslavíme. Rovnou ze školy mne dotáhl na autobusové nádraží, bublal nadšením a o akci mluvil jako o tajném výletě.

Dovezl mne na konečnou do jedné vesnice u Děčínského Sněžníku. V konzumu na návsi jsme si koupili lahev rumu, rohlíky a velkou plechovku olejovek. Zaplatili jsme a užuž mne Bláha táhl dál a sliboval, že už brzo uvidím cíl výletu, velikánský překvapení, až budu čubrnět.

Jenže než jsme došli k cíli, dostali jsme hlad. Parádní hlad. Okukovali jsme konzervu a přemýšleli, jak do toho. Bláha měl jenom nůž, který mi bleskově přenechal. Kuchal jsem tedy nožem plechové víčko a nemůžu říci, že zrovna úhledně. Náhle se mi smekla ruka a děsivě zubaté opižlané víčko mi rozpáralo celou dlaň. Zařval jsem, ucukl – a tím jsem si porci rybiček ve vlastní šťávě nacpal přímo do rány. Bláha se mnou soucítil. Vedl mne přes celou vesnici do hospody, která byla naštěstí otevřená, a přes chabé protesty hostinského se snažil rybičky vypláchnout ve výčepu. Přitom křičel na celou hospodu, že není čas na detaily, protože jde o život, čímž získal pozornost štamgastů v montérkách.

Olejovky se nepodařilo úplně odstranit a kdosi navrhl, že skočí do kravína pro penicilin. To znělo rozumně. Zpočátku i mně. Penicilin měl autoritu. Žlutý prášek jemný jako pudr se ale používal na rány a oděrky telat. Než jsem se zmohl na protest, sypal místní zootechnik ten zázrak do rány.

Díval jsem se na ni, překonával mrákoty a Bláha mezitím sehnal někoho s autem. Vyrazili jsme do nemocnice. Cestou můj přítel doufal, že stihneme dojet včas, dokud má jeho milovaná žena ještě službu. Za chvíli už s němým úžasem zírala do mé rány. Teprve přivolaný lékař se zeptal: „Co to tam, člověče, máte?“ „Rybičky,“ hlesl jsem. „Jaký rybičky?!“ vyjekl doktor. „No přece olejovky,“ doplnil Bláha. „Olejovky, jasně, to jsou olejovky,“ šeptal si doktor a žhavil telefon. „Řekněte jen tak pro zajímavost tady kolegovi, co máte v ráně,“ vyzýval mě, když se objevil první. „Olejovky,“ opakoval jsem rezignovaně, „posypané penicilinem na telata.“ Doufal jsem, že když budu spolupracovat, budu mít klid. Bláhova žena byla rudá jako rak a lékaři v sobě dusili smích.

Jen dva z doktorů se nesmáli. Jenže ti dva nejvíc zvětšovali moje muka: byli to rodiče mých žáků a dobře věděli, že tenhle vůl je ředitelem školy.

Dostal jsem domů nějaké prášky na bolest, ale nepomáhaly. Nespal jsem skoro celou noc, a když jsem konečně k ránu trochu zaspal, zdálo se mi o Hrdličkovi. Chodil kolem mne, říkal pořád dokola „Dobrý den, pane řediteli, dobrý den slovutný pane řediteli…“ a v očích měl strašlivý výsměch. Bylo mi jasné, že jestli se to donese Hrdličkovi, má mne na lopatě.

Přilba

Zdál se mi zvláštní sen. Byl jsem zase malý, na dětském hřišti za domem, a vozil jsem se na kolotoči. Točil se čím dál rychleji a odstředivá síla mne nezadržitelně sunula k jeho okraji. Chtěl jsem se něčeho zachytit, ale marně. A v poslední chvíli, když jsem byl strachem bez sebe, mne náhle pevně zachytila obrovská chlupatá ruka. Pevně mne držela a já byl najednou zase velký. Do očí se mi díval továrník Schicht. „Znám tě,“ sípal, „dupals v kanadách po trávě nad mým bazénem. Znám vás všechny, ale tebe sem tam i pozoruju.“ Byl jako busta. Viděl jsem jen ramena, obličej a ruku. Zbytek se mi ztrácel v hlíně. Drželi jsme se, každý pevně na svém místě a země se s námi otáčela. „Děláš směšné věci,“ dodal, „dokonale pošetilé, jako my všichni, jestli spolu máme chvíli mluvit. Třeba nechat u sebe přespat úplně cizího kluka. Sebrat ho opilýho na refýži, předstírat, že máš náhodou volný byt, nanosit mu hory jídla a pak přespat ve škole. Naprostá pitomost násobená tím, že ses ráno ještě divil, co všechno ti odnes. Dodneška si nad tím lámu hlavu. Co to mělo znamenat? Proč si to dělal? Ale to nic. Tady to není jiný.“ Došla mu řeč. Pořád mě ještě držel, ale už se jenom rozhlížel kolem a za chvíli bez rozloučení zmizel. Místo „Nazdar“ řekl jenom „A hele, už jde“.

Vzápětí jsem se probudil. Nade mnou stál Bláha a v ruce držel termosku. Vyprostil jsem ruku ze země a postavil se. Zuby mi úplně jektaly. Snažil jsem se udržet víčko plné čaje mezi dlaněmi a upíjel horké doušky. „Už je tady,“ vydechl najednou Bláha úlevou, aniž se otočil. Dole na cestě se z mlhy vynořil Dědek. Blížil se, už byl tak blízko, že nás mohl poznat, a my viděli, že má v ruce modrou lopatku s nápisem Rossignol. Upřeně jsem se na něj díval přes páru kouřící z hrnku a v duchu ho přemlouval, aby došel až sem k nám.

Bláhovi se tak klepaly nohy, že si musel sednout na lavičku. Najednou byl Dědek před námi. Vypadal hrozně, byl z něj cítit chlast, ale oči v něm utopené neměl. Jako by nepatřily k jeho tělu. Chvíli jsme mlčeli a váhali, zda to dlouhé ticho mezi námi prolomit.

„Nesvezeme se?“ začal Dědek. Byl koneckonců na řadě. Usmál se a natahoval lopatku směrem k nám. „Jedem?“ zeptal jsem se a podíval se na Bláhu. Přikývl a usmál se tou polovinou tváře, která se ještě hýbala. „Do roztrhání těla,“ špitl.

A pak teprve jsme se k sobě vrhli a po letech se objali. A mihla se mi před očima má žena, tančící navzdory všemu na pláži. Cítil jsem obrovské štěstí, stejnou euforii, jakou jsem zažil za deště v Tatrách. Všechno, čeho jsem se kdy obával, to všechno už se stalo. Už jsem nebyl mladý, už jsem byl životem úplně, skrz naskrz promočený a přitom jsem víc než kdy jindy cítil, jak ten život miluji. A že dám klidně všechno, co je ve mně, aby se svět nepřestal otáčet. Že nemusím počítat žádné má dáti – dal a že v tom je moje štěstí, v tom je naše štěstí.

Když jsem se vrátil myšlenkami zpátky na zem, Bláha s Dědkem se někam upřeně dívali. Na kopci nad námi stála Zoja. Usmála se. Pěkně popořadě na každého z nás. Teď konečně jsem cítil, že se o nás přestala bát.

A pak upustila do sněhu svoji značkovou přilbu. Bellka sebou měkce ťukla do sněhu, tichounce, jako by zacinkal zvonek. A Zoja začala stoupat. Vzdalovala se, ale za ní zůstávala stopa jako čára za tryskáčem, podle které poznáte jeho směr. Jako ukazatel do zaslíbené země.